niconico組曲十週年 回顧全盛期影片大站及當年網絡上的ACG文化

niconico組曲十週年 回顧全盛期影片大站及當年網絡上的ACG文化

組曲作為萬物的起源
niconico組曲(組曲『ニコニコ動画』)最初始於2007年6月5日，一位用家しも在網站上載一段影片名為ニコニコ動画中毒の方へ贈る一曲()，影片以十多首主要是遊戲和動畫歌曲組成(性質比較接近Medley)，現在被稱為是組曲的前身。至6月23日該名用家再上載一段影片名為組曲『ニコニコ動画』()，影片增加至包含三十多首著名ACG動漫和遊戲樂曲，片段瞬間成為大熱。由於影片具有特殊價值，目前已被收錄在niconico大百科的多個條目內，相關衍生作品不計其數。在6月23日慶祝十週年之際，影片再生數亦趕及在前一日衝破1000萬，而至今整個網站內只有11段影片擁有1000萬以上再生數。

能夠成為niconico內重要的塊寶，組曲有著多個特點，首先組曲包含的曲目多數是來自較多人熟悉的動漫畫或遊戲，部分更是在網上一直具有很大話題性，觀看者因為產生共鳴而喜歡這類型的影片。最重要的是組曲的存在間接為這些共同回憶留下記錄，換句話說也是niconico和日本ACG網絡文化的精華所在，任何人只要通過窺探組曲便能了解當時的狀況。當然組曲自身的編成也有相當高的質素，從原曲版本()可見有部分樂曲經過變速以配合整體節奏，部分樂曲交叉重疊以造成較豐富的編曲效果。

以動畫涼宮中的樂曲God knows...為主調配合遊戲洛克人的二次創作歌曲思い出は億千万製做出新的編曲效果，2首曲目本身沒有任何關連，要重疊起來且感覺自然並不容易

niconico幾乎是見證東方Project和VOCALOID成長的主要基地，相對地在東方Project和VOCALOID全盛期時也帶動了niconico的用戶大幅增長，在後期的回憶系列影片中一定不會缺少這兩個主題(VOCALOID截圖利用了流星群組曲的原曲版本)

10年前的THE IDOLM@STER畫面較現在明顯為單調，歌曲也偏向簡單，但當時相信沒有人估計到10年後THE IDOLM@STER風潮再起，這些片段對當年的玩家來說就變得相當懷念

這裡的陰陽師和現在的陰陽師完全沒有關係，這段只是當時一款格鬥遊戲內的PV，但原影片()卻是在niconico現存最早上載的影片，重要性之高讓後來在各種niconico回憶系列影片中都佔一主要席位

組曲在上載後除了依靠原作品也得力於大量衍生作品幫助宣揚組曲的文化，其中最多人認識的是在影片上載數個月後網上組織製作合唱版本(其中一個版本)(最原始版本已被刪除)，而不止於上面的影片，類似的合唱版本多不勝數。後來組曲受到海外人士欣賞，包括台灣合唱版本()(後來日本更獲網民回禮)及曾經傳過進行製作的香港合唱版本()，另外亦有香港人獨唱版本()。

全自動Mario版本()，全自動Mario是利用遊戲Super Mario World的自製地圖功能製作出不用玩家操作便能自動通關的Mario版圖，其再衍生為利用自動通關時所發出的聲音例如撞擊龜殼、箱子等來製成一首歌曲，由於要配合遊戲進度同時符合歌曲節奏，製作難度難以估計。

niconico組曲的出現亦帶來後來各式各樣的組曲和類似於組曲的作品，其主質都是以回顧過去或針對某類主題製作集合影片，包括ニコニコ動画『裏組曲』()、ニコニコ動画十年祭()、ニコニコ動画摩天楼()等。有些影片包含ACG以外的網絡話題例如娛樂和時事，儘管它們或多或少和次文化存在著關係，這使得這類型作品除了ACG領域還同時為整個次文化界的發展留下存照。

在niconico十年祭影片中不乏多個與ACG無直接關係的人物，但很多時候這些都是曾經在網絡上較為熱門的主題。另外得益於電腦混音技術發展，十年祭影片的編曲大部分採用2首曲目的重疊，末段還有多段樂曲混合的章節(カオスゾーン)，變化比10年前的組曲明顯要多，音樂元素也豐富很多

當然在十年祭影片還是以著名動漫或一些名場面為主，對於近年才開始留意ACG的人十年祭影片可能會見到較多熟悉的內容

彈幕和職人的發祥地之一
彈幕並不是源於組曲，但在組曲可以經常見到彈幕和CA職人(comment art)的存在。因為組曲和一般影片不同，它的內容以聲音為主，特別是最初由しも上載的niconico組曲背景只是電子渲染動畫而無實質內容，即使畫面佈滿彈幕亦無損娛樂性，同時提供了很大空間讓CA職人發揮。CA職人的存在為影片進一步增加了娛樂性，特別是在每百萬再生數或每年紀念時職人們就會在影片舉行盛大的祭典，這衍生了一些紀錄祭典的影片，間接再為組曲提高了知名度。

咁就十年

niconico組曲500萬再生數時狀況()，圖1為500萬祭典慶祝CA，圖2為曲目アンインストール(uninstall)時CA為Windows uninstall時的畫面，圖3為製造出像電視節目贊助畫面的CA，圖4為東方Project祭典慶祝CA(しもさん是原片段上載人)，圖5和6為祭典慶祝CA以跑馬燈方式寫出組曲歷史

niconico組曲4週年時的狀況()，CA的精細和像真度比最初的時候提升了不少，被稱為是CA也跟著時代進化，其中圖1為遊戲王的二次創作品，圖2為4週年祭典慶祝CA，圖3為數碼暴龍中的仙人掌獸，圖4為Mario遊戲

niconico組曲的其他祭典，圖1 600萬再生數()，圖2 700萬再生數()，圖3 800萬再生數()，圖4 niconico10週年()

niconico流星群200萬再生數時狀況()，niconico流星群是しも另一段組曲影片，影片中有部分CA利用不同彈幕的移動速度去製成動畫效果，或利用彈幕消失的時間差製造出場景過渡

彈幕一直被視為niconico一大特色，其中原因包括可以即時看到其他閱覽者的意見，但除此之外衍生出的彈幕和CA則為影片提供了額外的娛樂性，但若果沒有日本人那種自重的文化(很多彈幕要求統一性，CA更加需要其他人減少留言才不會太快被覆蓋掉)其實也很難成事。

有閱覽者表示減少留言以減慢CA被覆蓋的速度(凄すぎてコメ控えてたわ)

如要達到顏色上的統一性，在彈幕開始前會要求只用紅字留言(赤頼む)

請問您今天要來點兔子嗎？(ご注文はうさぎですか？)第一集在niconico的留言被一位用者整合後製成片段()()，結果發現留言的一致性意外地高(按niconico大百科: 統一得讓人不安)，相信是大部分閱覽者都按照同一範本在同一時間去留言

小結

有關niconico和組曲以至其衍生出過去十年在網絡上的ACG相關文化實在太多，本文只能抽取其中的一小部分加以詳述。然而這樣由網民自發製造的作品(職人、組曲)，類似的文化在香港或台灣也很難看見，但卻成功為記錄日本ACG相關的網絡文化留下重要財產，在這一點也是本文想向日本各位網民作出的一個致敬。

今日的niconico除了ACG相關影片外，網站上還有政治、生活、體育等其他分類，雖然片段數目仍然遠比ACG相關的為低，但每年在關東舉行的大型展覽會niconico超會議也有政治團體、鐵路公司參與，超會議之名有名亦有實。隨著youtube、twitter以及各式各樣SNS的興起，網民難以再集中在單一個網站，組曲以及職人的誕生自然會不斷減少。即便如此，niconico至今仍然是各ACG活動的首選直播場所，不少新動畫甚至在網站提供免費觀看(每星期一集的形式，僅限日本用戶)，niconico或者日本的ACG相關網絡文化相信仍然能以不同的變革繼續存在於這個網絡時代。

附錄

突破一千萬的瞬間

再生數在日本時間6月22日01時26分突破1000萬，留言數同時突破460萬。其中再生數在2日前仍然差超過2萬，以當時每日增長數千的速度似乎趕不上，但在21日開始再生數大幅增加，最終在10週年前夕衝破1000萬，比原定時間還要早一日

再生數突破1000萬後就是靜待次日的10週年祭典，這個時候開始一般閱覽者都不會留言阻礙版面，留下空間給職人創作CA(職人 あとは任せた！)

原作者しも在Twitter表示得悉自己的影片在10週年前夕達到1000萬再生數，他已經不再打算創作新的組曲(現時貌似集中在艦娘相關的創作)，但當聽到有人說以前在聽自己的組曲時還是會感到開心

しも之後在影片的標籤(tag)加上ありがとう(多謝)並鎖上標籤，由於只有管理員和原作者可以鎖上標籤所以觀覽者就知道しも回來了

十週年同日深夜3時15分(日本時間)影片niconico流星群同樣突破600萬再生數

10週年祭典盛況

10週年前夕和當日吸引了大量觀覽者和留言，在niconico網站音樂類排名一直穩佔第1，在台灣版亦有觀覽者留言祝賀

全文完，為避免youtube preview所以後面將youtube link轉晒short link

10年前大家可能仲係學生，依家變晒社畜

仲以為七色之後會有新歌

作者HARDDISK燒咗之後無靈感

同埋好似好多舊片已經被del，如果冇留底可能真係整唔到
可以聽下10年祭，有好多曲目其實基於組曲，不過再豐富好多，我自己幾中意，而且佢用的參考片多到癲

寫reference多到分成4part

好有心
近幾年先接觸acg

咁就10年 btw樓主寫得好詳盡

淫夢...

堆niconico組曲好鬼正

係nico search咩都老是常出現

Search 114514次會出1919次